民陣追究警察濫權懶人包

先講結論:
警察濫權係制度縱容嘅結果

1. 投訴係自己人查自己人
投訴警察嘅個案會先由投訴警察課(都係警察嚟)跟進，再由監警會覆核，監警會本身冇調查權
投訴警察毆打成功率低過0.1%，就算成功都冇約束力，警務處可以唔接受或內部警告下算

2. 警察控制搜證
以曾健超案為例，成單案都冇警棍係可以提上法庭。警察響警局入面打左曾健超兩巴，法庭想睇閉路電視，警處推託話咁岩果間房嘅CCTV壞左，法庭都奈佢唔何

3. 刑事檢控由律政司提出
律政司司長負責決定提唔提出檢控和以咩罪名提控

4. 法例本身就傾斜向警權
例如響現場，警察可以濫用查身份證同搜身，未上法庭甚至未被捕就玩殘人
又例如雖然話就話市民原則上可以反抗警察不合理嘅武力，但要搜證並法庭上證明到真係不合理武力係極難
又又例如暴動罪嘅入罪門檻好低，三人或以上非法集結破壞社會安寧(e.g.向警察扔野襲擊)，就可以告你暴動，其餘集結嘅人，如果響其他人扔左野後都仲唔走，繼續參與，即使自己係和理非都可以比人告埋一份
p.s. 呢個咁低咁模糊嘅入罪門檻，係唔合符國際標準。當年彭定康嘗試改革公安條例，但結果97後比臨時立法會推翻左

----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
面對咁唔公平嘅制度，我地其實冇咩萬全方法，只有好少野可以做到：
1. 影低證據
由於警察基本上唔會提供自己濫權嘅證據，所以一定要拍片紀錄返濫權過程，拍嘅時候一take過
拍攝之後，拎啲證據同有相關知識嘅人傾左先決定點用啲證據，例如曾健超比人打左兩巴後，偷偷地自拍傷勢，上到庭先拎出嚟做證據
警察會呃你話拍攝警察係違反私隱，其實因為佢地係執行公務，所以係冇違反到

2. 小心比人食案
曾健超響律師陪同下，堅持左六個鐘先立到案告七警。警局會想盡辦法將案件交比投訴警察課處理就算，如果見到個編號係寫住CAPO*****就即係比左投訴警察課

3. 考慮參加監察性質NGO
例如民權觀察(即係現場果d觀察員)、人權監察
民權觀察比較少人知，佢地啲觀察員會配戴住啲攝影機錄低警察表現，並且有義工係咁睇拍低/收集到嘅影片，搜羅警察濫權嘅證據&出份有公信力嘅報告，所以如果有相關片可以比佢

4. 獨立調查委員會
有啲似另一個法庭，有權傳召人，但其實唔係萬能，例如都係由特首委任同決定調查範圍
但總好過現行機制，同埋委員會唔只係調查個別人士有冇做錯，更加會調查警察成個行動(如612)有冇問題

5. 冇警員編號都可以投訴
可以投訴個指揮官，有冇用另議

6. 其他小技巧
被捕保持沉默、被捕手機拆開入袋、用密碼唔好用face id/fingerprint、唔好落單等等，呢部份應該大部份人都知唔多講

7. 加強監測警權機構獨立性&權力
例如比監警會調查權及懲處權，比佢地捉警察去紀律聆訊等等，不過呢啲係長遠方案，唔係針對609 612

利申：有啲地方冇聽晒 請補充/更正

推

謝

有用

push